港聞專題：杏花邨重建海堤治標 造價勢破億元

2018年12月17日

港聞專題：杏花邨重建海堤治標
造價勢破億元

【杏花邨】
業委會副主席趙承基指杏花邨的山竹重災區第49及50座正安裝擋水鋼閘，玻璃牆也加厚至三道。陳善南攝

【山竹三個月】颱風山竹今年9月16日吹襲本港，引發破紀錄的風暴潮，惡劣天氣在各區造成巨大破壞，杏花邨成澤國，將軍澳南巨浪翻飛，市區商廈玻璃幕牆吹爆，畫面歷歷在目，港人猶有餘悸。事隔三月，《蘋果》本月重返風災現場，發現多區災情尚未回復，西貢大浪西灣直升機坪因山竹吹襲碎裂，當局仍未重建，令不適遊人送院時間由半小時大大增至近兩小時，村內街燈仍未更換，入黑後遊人或村民需摸黑行走，村民投訴漁護署清理嘆慢板。

杏花邨一節防浪牆仍未動工，屋苑內山竹破壞痕迹處處，有居民組織密謀利用地契要求管理公司負責維修海堤費用；受巨浪衝擊的將軍澳南公眾碼頭仍封閉，單車徑和行人路未完成重鋪，人車爭路險象環生；逾兩萬噸塌樹已送堆填區，但多處仍有塌樹，發展局指明年第一季才能完成清理。

記者：曾偉龍

颱風山竹襲港三個月，城市表面上回復平靜，但市面上仍不難發現塌樹、設施損毀的痕迹。山竹重災區杏花邨，去年在颱風天鴿和今年的山竹吹襲期間，均成為傳媒爭相報道的「熱點」，海水倒灌淹浸屋苑，地面磚塊沖毀成瓦礫，近岸地磚沖起堆積，停車場浸至沒頂，塌樹、垃圾「屍橫遍野」，一片狼籍。屋苑停水、停電，升降機停用，災情嚴重。

杏花邨作為山竹重災區，災後三月，大部份復修工程陸續完工，屋苑氣氛平靜，但邨內損壞情況仍清晰可見，岸邊街燈玻璃罩遭吹破，燈膽外露，路牌指示被強風吹走後，僅餘鐵柱，花槽植物被強風摧毀後，未見重鋪泥土和重植花草，僅剩一片頹唐，大樹斷枝未折被圍封，但居民出入如常。

相關新聞：將軍澳海濱單車徑多爛路

杏花邨一截擋浪牆仍未動工修復，損毀石壆擱在岸上欄邊。

保險金未解決多處圍封

最受山竹威力影響的49及50座對出的一段長十多米防浪牆，因管理公司港鐵與保險公司未能就保險金額達成共識，未能動工維修，石壆損壞，兩塊巨大石塊仍在防浪牆上未被清走，管理公司暫以膠帶圍封有關範圍，避免有住客或市民進入，造成危險。

杏花邨業主委員會副主席趙承基稱，管理公司已邀請公證行到現場檢查，期望盡快評估出賠償金額，解決事件，早日動工恢復海堤原貌，但至今仍未能釐定數額，令工程未可展開，但目標仍是在明年風季來臨前完成。他指，山竹吹襲後，屋苑內曾召開業主大會商討應對方案，會後業委會已收到逾130份意見，主要圍繞海堤設計，「有人提議加高，或者堆石，有人認為𠵱家啲石嘅擺法唔妥」。

天鴿、山竹接連吹襲，氣候反常下，未來將有越來越多強度相若甚至更猛烈的颱風來犯。趙承基表示，杏花邨過去30年經過多個十號風球風吹雨打浪拍，只在近兩次才有水浸情況，但未來氣候反常，情況只會變得更壞，有見及此，杏花邨將有短、中、長期策略應對未來潛在風災。

趙承基解釋，短期是要做好防護風季的應急措施，首要修復遭強風破壞的屋苑設施，已經大致完成，包括修復升降機、水電等，並會在屋苑向海一方的樓宇地下大堂，加裝五、六呎高的鋼水閘，以阻擋海浪衝擊，將就水閘擋浪能力進行測試，「可能開個消防喉搵水射吓佢，要睇工程公司點做」，如及格則會在全部向海的座數安裝，同時會將最受山竹影響的49座及50座地下的玻璃牆由兩層增至三層厚，以增加阻擋強風能力，有關措施將於明年上半年完成。

閘水擋浪，只是治標之道，趙承基指，業委會已招標進行顧問研究，為防風擋浪牆措施作檢討，料本月底截標，明年可展開研究，預料需時超過一年，不會在明年風季來臨前有結果。他指，收集到的居民意見將一併交顧問公司參考，再決定如何修改擋浪牆，目前有居民意見認為要加高海堤或作活動式設計，颱風來臨前才升起擋浪板，平日可收起免阻擋景觀，亦有意見認為要堆放消波石塊，但具體需待顧問公司研究後提出方案。

杏花邨共6,500戶，趙承基擔心，海堤建造工程造價動輒「億億聲」，「如果要改海堤，其實有兩個工程，首先要拆咗佢先可以起個新」，價格不菲，每戶需攤分款項不少，內陸的上杏花和臨海的下杏花利益分歧，令工程未必能夠上馬，「但最終都係要交畀業主大會決定」。

中期方案困難重重，長期方案更是遙遙無期。趙承基希望，長期由政府承擔責任，在杏花邨對出的海邊建防波堤，「好似避風塘嘅防波堤擋浪」，但料涉及填海，難度不少，亦需要由政府承擔工程支出。現時的杏花邨海堤於1994年建成，由當時的地鐵公司建造，僅24年已連續兩年失守。但原來此海堤並非杏花邨首條海堤，舊海堤於1993年下半年遭颱風嚴重破壞，當時海堤僅落成兩年，設計被指有問題，地鐵主動提出負責重建海堤的所有建造費，當年工程造價逾2,000萬元。

地契指港鐵有維護責任

由居民組成的杏花邨居民關注組正研究資料，發現地契資料或表示管理公司需承擔海堤維護責任，引述「The Grantee shall construct and thereafter MAINTAIN at his own expense, a seawall.......（承授人需建造及其後自費維護，海堤）」，關注組內部法律意見認為「維護」的用字反映管理公司對海堤的維修有長期責任，並認為如海堤無法達到保護居民安全的設計目的，法庭或會認為設計者有責任重造，以達到有關目的，但關注組仍會尋求更多法律意見，再約見管理公司港鐵。

建造防浪牆或涉高成本，關注組承認，近海和內陸的杏花邨居民受颱風影響程度不同，但會努力說服居民，如屋苑損壞，維修費亦由全屋苑共同分攤，希望戶主權衡輕重，同心協力。

相關新聞：西灣村直升機坪待修緊急救援停擺

上一則
上一則
爆相爆片：法拉利呢頭響喉 嗰頭炒七人車

下一則
下一則
將軍澳海濱單車徑多爛路

將軍澳海濱單車徑多爛路
西灣村直升機坪待修緊急救援停擺
兩萬公噸塌樹已送堆填區
政府擬研風暴潮恐白做

中期方案困難重重，長期方案更是遙遙無期。趙承基希望，長期由政府承擔責任，在杏花邨對出的海邊建防波堤，「好似避風塘嘅防波堤擋浪」，但料涉及填海，難度不少，亦需要由政府承擔工程支出

杏花邨共6,500戶，趙承基擔心，海堤建造工程造價動輒「億億聲」，「如果要改海堤，其實有兩個工程，首先要拆咗佢先可以起個新」，價格不菲，每戶需攤分款項不少，內陸的上杏花和臨海的下杏花利益分歧，令工程未必能夠上馬，「但最終都係要交畀業主大會決定」。

內陸的上杏花和臨海的下杏花利益分歧
內陸的上杏花和臨海的下杏花利益分歧
內陸的上杏花和臨海的下杏花利益分歧

上杏花業主: ‘我又無海景做乜要我俾’

有得睇海景抵畀啦
面海嗰班

算吧要海景要香港人找數？

喺香港做工程真喺發過豬頭

每戶十萬

遲啲樓宇維修應該整得仲甘

做工程公司老板 或材料salesman或者係發嘅
但做工程狗就唔發啦

都唔知d人點解咁鍾意呢d海邊嘅屋
打風都算
平時真係濕到仆街

要建造的話佢哋自己俾返錢，唔好用我們的公帑，一係就搬走啦

趕唔趕得切下次打風整好呀

冇錢比咪搬囉

依家係海水倒灌,就算個堤高100米要浸既終始會浸

免費馬桶射水洗Pat Pat

由居民組成的杏花邨居民關注組正研究資料，發現地契資料或表示管理公司需承擔海堤維護責任

打工仔貼錢打工

杏花邨都咁甘
遲下嗰填5千億人工島會點

年年都出事，保險費條數仲好睇

高層業主：低層中浪關我咩事

港鐵管理
換唔到

其實法律上睇地契業權，有份都要夾。
海堤公家地你住上杏都可以去散步，公園玩。除非你上杏住客以後唔去。

未整好就吹爛，無限loop
工程公司fat fat la

成日都咁講，又唔見人入行